\section{Энергетическое разрешение ФЭУ}
\subsection{Простейший случай}
$N_{born}$  - число световых фотонов, родившихся в сцинтилляторе.

$N_{cath_abs}$ - число световых фотонов, поглощенных в фотокатоде

$N_{p.e.}$ - число зарегистрированных фотоэлектронов

$N_{e}$ - число электронов, собранных на последнем аноде ФЭУ

Все эти величины связаны следующими соотношениями:

$$N_{cath_abs} = \sum \limits_{i=0}^{N_{born}} n_{cath_abs}$$

$$N_{p.e.} = \sum \limits_{i=0}^{N_{cath_abs}} n_{p.e.}$$

$$N_{e} = \sum \limits_{i=0}^{N_{p.e.}} G$$

$n_{cath_abs}$ - число световых фотонов, поглощенных в фотокатоде, если в сцинтилляторе родился один световой фотон

$n_{p.e.}$ - число зарегистрированных фотоэлектронов, если в фотокатоде поглотился один световой фотон

$G$ - число электронов, собранных на ФЭУ, при условии, что родился один фотоэлектрон

В процессе измерений мы регистрируем число электронов $N_{e}$. Энергетическое разрешение будет определяться следующим образом:
$$ \delta E = \frac{\sqrt{Var[N_{e}]}} {E[N_{e}]} $$

В дальнейшем более удобно будет использовать квадрат этой величины ${\delta E}^2$.

Сцинтиллятор имеет некий спектр излучения с плотностью вероятности $P(\lambda)$, поэтому необходимо проинтегрировать сигнал и шум:
$$\delta E^2 = \frac{\int Var[N_e] \ast P(\lambda) d\lambda}{\left(\int E[N_e] P(\lambda) d\lambda \right)^2}$$
 
Рассмотрим для простоты случай, когда сцинтиллятор излучает свет на одной длине волны.

Чтобы посчитать мат. ожидание и дисперсию величины, представляющей собой сумму флуктуирующих величин, где число слагаемых тоже является случайной величиной, необходимо воспользоваться тождеством Вальда.
Данное тождество утверждает следующее:
$$ E \left[ \sum \limits_{i=0}^{N} X_{i} \right] = E[N] \ast E[X] $$

Как следствие этого тождества получаем выражение для дисперсии: 
$$ Var \left[ \sum \limits_{i=0}^{N} X_{i} \right] = Var[N] \ast ( E[X] )^2 + Var[X] \ast E[N]$$

Воспользовавшись этими двумя выражениями, выразим квадрат энергетического разрешения ${\delta E}^2$ через базовые величины $N_{born}$, $n_{cath_abs}$, $n_{p.e.}$, $G$, которые описывают детектор:

\begin{eqnarray}\label{eq:ener_resol_base}
{\delta E}^2 = \frac{Var[N_{born}]}{(E[N_{born}])^2} + \frac{Var[n_{cath_abs}]}{(E[n_{cath_abs}])^2} \ast \frac{1}{E[N_{born}]} + \\ \nonumber
 \frac{Var[n_{p.e.}]}{(E[n_{p.e.}])^2} \ast \frac{1}{E[N_{cath_abs}]} + \frac{Var[G]}{(E[G])^2} \ast \frac{1}{E[N_{p.e.}]} 
\end{eqnarray}

Рассмотрим каждое из слагаемых подробнее.

Слагаемое $\frac{Var[N_{born}]}{(E[N_{born}])^2}$ описывает вклад флуктуации числа фотонов, рожденных в сцинтилляторе. Стоит заметить, что $Var[N_{born}] \neq E[N_{born}] $, то есть пуассоновская статистика не выполняется. Детальное описание факторов, влияющих на собственное энергетическое разрешение сцинтиллятора можно найти в \cite{Qi_Li}.

Выражение $\frac{Var[n_{cath_abs}]}{(E[n_{cath_abs}])^2} \ast \frac{1}{E[N_{born}]}$ описывает вклад флуктуаций сбора света на фотокатод. Существует множество факторов, влияющих на величину флуктуации: разброс точки взаимодействия рентгеновского кванта и сцинтиллятора, флуктуации поглощения световых фотонов в толще сцинтиллятора, оптической смазки или фотокатода и т.д. Чтобы найти эту величину, необходимо смоделировать распространите света в сцинтилляторе. Также тут присутствует фактор подавления $\frac{1}{E[N_{born}]}$: чем больше число рожденных фотонов, тем меньше светосбор влияет на энергетическое разрешение.

Следующее слагаемое $\frac{Var[n_{p.e.}]}{(E[n_{p.e.}])^2} \ast \frac{1}{E[N_{cath_abs}]}$ описывает флуктуации числа регистрируемых фотонов, вызванные конечной конверсионной эффективностью фотокатода.
Под конверсионной эффективностью понимается отношение числа зарегистрированных фотоэлектронов к числу фотонов, поглощенных в толще фотокатода. 
Конверсионная эффективность предполагается не зависящей от угла падения фотона, как было показано в \cite{M.D. Lay}. 
Величина $n_{p.e.}$ имеет распределение Бернулли, причем мат. ожидание рано коэффициенту конверсии $E[n_{p.e.}] = Conv$ и  $Var[n_{p.e.}] = Conv(1 - Conv)$. 
Таким образом, начальное выражение можно упростить до следующего: $\frac{1 - Conv}{Conv} \ast \frac{1}{E[N_{cath_abs}]}$.

Последнее слагаемое $\frac{Var[G]}{(E[G])^2} \ast \frac{1}{E[N_{p.e.}]}$ описывает флуктуации усиления ФЭУ. Флуктуации усиления обычно не превышают $10-20\%$, а наличие фактора подавления $E[N_{p.e.}]$ делает вклад данного слагаемого в энергетическое разрешение еще меньше.


\subsection{Учет собственных шумов ФЭУ и шумов электроники}
В предыдущем разделе описана самая простая формула для энергетического разрешения.
Однако, для полноты картины, следует учесть еще шум ФЭУ и шум электроники.

Если раньше предполагалось бесконечное время интегрирования сигнала,то теперь оно конечно.
Обозначим его $t_{gate}$. Предположим, что время интегрирования в несколько раз больше характерного времени затухания сигнала, и мы собираем весть заряд от сигнала.
Отличие от предыдущего случая будет в том, что теперь в итоговый заряд будет давать вклад не только сигнал, но и шум. Число регистрируемых шумовых фотоэлектронов $N_{DC}$ будет подчиняться статистике Пуассона с параметром, равным произведению времени интегрирования $t_{gate}$ на частоту шумовых импульсов $\nu_{DC}$:

$$N_{p.e.} = \sum \limits_{i=0}^{N_{cath_abs}} n_{p.e.} + N_{DC}$$

При наличии шумов формулу для энергетического разрешения уже не получится записать в таком же простом виде как и раньше:

$$
{\delta E}^2 = \frac{Var[N_{p.e.}]}{(E[N_{p.e.}])^2} + \frac{Var[G]}{(E[G])^2} \frac{1}{E[N_{p.e.}]}
$$

причем $E[N_{DC}] = Var[N_{DC}] = t_{gate} \ast \nu_{DC}$

$$E[N_{p.e.}] = E[N_{cath_abs}] \ast E[n_{p.e.}] + E[N_{DC}]$$

$$Var[N_{p.e.}] = Var[N_{cath_abs}] (E[n_{p.e.}])^2 + Var[N_{DC}]$$


\section{Энергетическое разрешение SiPM}
\subsection{Учет послеимпульсов}
С точки зрения энергетического разрешения SiPM отличается от ФЭУ наличием двух дополнительных факторов, влияющих на шум: послеимпульсами и кросстоками.
Послеимпульс - сигнал, появляющийся через некоторый промежуток времени после основного сигнала. Причина появления послеимпульсов заключается в захвате электронов в ловушки во время лавины с их последующим высвобождение через промежуток времени, обычно длящийся от нескольких наносекунд до нескольких микросекунд \cite{Characterisation Studies of Silicon Photomultipliers}. После срабатывания основного сигнала напряжение на ячейке будет восстанавливаться к исходному значению к течение времени восстановления ячейки, которое мы обозначим $\tau_{r}$. Таким образом, если послеимпульс произошел после основного сигнала через время $\Delta t$, то доля заряда в послеимпульсе относительно основного сигнала будет выражаться следующим образом: $\xi(\Delta t) = 1 - \exp \left( -\Delta t / \tau_{r} \right)$.

Чтобы учесть вклад послеимпульсов в энергетическое разрешение необходимо ввести посправку на число зарегистрированных электронов:
$$N_{e} = \sum \limits_{i=0}^{N_{p.e.}} G \left[1 + \sum \limits_{j=0}^{N_{ap}} \xi(\Delta t_{j}) \right]$$

Плотность вероятности величины $\Delta t$ описывается двумя затухающими экспонентами \cite{Characterisation Studies of Silicon Photomultipliers}:
$$ f(\Delta t) = A_{s} \ast \exp(-\Delta t / \tau_{s}) + A_{f} \ast \exp(-\Delta t / \tau_{f}), $$
где $\tau_{s}$ и $\tau_{f}$ среднее время, проходящее между двумя импульсами для быстрой и медленной компоненты, а $A_{s}$ и $A_{f}$ - нормировочные константы.

Величина $N_{ap}$ описывает число послеимпульсов, приходящихся на один фотоэлектрон. Пусть вероятность того, что произошел послеимпульс равна $a$, тогда

\subsection{Учет кросстоков}
Кроссток или оптический кроссток - это эффект срабатывания соседних ячеек SiPM из-за излучения оптических фотонов во время образования лавины в исходном пикселе. 
Поскольку свет распространяется практически мгновенно, то данный эффект не приводит к каким-либо временным сдвигам. Чтобы учесть влияние кросстока на энергетическое разрешение, 
необходимо модифицировать функцию плотности вероятности величины $n_{p.e.}$. 
Если раньше данная величина имела распределение Бернулли с параметром $E[n_{p.e.}]$, то теперь распределение будет другим. 
Чтобы найти это распределение нужно знать квантовую эффективность регистрации (или коэффициент конверсии, 
т.к. все зависит от того, какую величину рассматривать в качестве базовой) и вероятность срабатывания соседней ячейки из-за кросстока. 
Детальное описание вероятностей срабатывания ячеек из-за кросстока можно найти в \cite{Modeling crosstalk in silicon photomultipliers}. 
В этой статье рассматриваются несколько моделей распространения фотонов, но утверждается, что для большинства моделей SiPM наиболее правдоподобной является модель 4-х соседей. 
Вероятность срабатывания N ячеек выражается через параметр $p$, который описывает вероятность того, что соседний пиксель сработает из-за кросстока. 
Вычислить параметр $p$ можно, зная полную вероятность кросстока $p_{total}$ (одно или больше кросстоковых событий): $(1 - p)^{4} = 1 - p_{total}$. 
В дальнейшем удобно будет ввести величину $q = 1 - p$.
Таким образом, зная квантовую эффективность $\varepsilon$ и вероятность кросстока $p$, получим следующую плотность вероятности в модели 4-х соседей.


\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  суммарное число сработавших ячеек& плотность вероятности $n_{p.e.}$ \\
  \hline

  \hline
  1 & $\varepsilon \ast q^4$ \\
  \hline
  2 & $\varepsilon \ast 4 p q^6$ \\
  \hline
  3 & $ \varepsilon \ast 18 p^2 q^8$ \\
  \hline
  4 & $\varepsilon \ast p^3 q^8 [1 + 3q + 18 q^2]$ \\
  \hline
  5 & $\varepsilon \ast 5p^4 q^{10} [8 + 24q + 55q^2]$ \\
  \hline
  $N > 5$ & $\simeq\varepsilon \ast P(5) \left[ 1 - \frac{P(5)}{1 - \sum \limits_{k=1}^{4} P(k) } \right]^{N - 5}$ \\
  \hline

\end{tabular}

Чтобы учесть вклад кросстоков в энергетическое разрешение необходимо пересчитать $E[n_{p.e}]$ и $Var[n_{p.e.}]$с учетом модифицированной плотности вероятности, 
причем в отсутствии шумов SiPM формула для энергетического разрешения останется прежней (\ref{eq:ener_resol_base}). 


Если учесть еще и собственные шумы SiPM, то необходимо изменить величину $N_{p.e.}$:
$$N_{p.e.} = \sum \limits_{i=0}^{N_{cath_abs}} n_{p.e.} + \sum \limits_{i=0}^{N_{DC}} n_{p.e.}^{DC},$$

где величина $n_{p.e.}^{DC}$ - число зарегистрированных фотоэлектронов, если произошел одиночный шумовой (тепловой) импульс.
Данная величина имеет тоже распределение,что и $n_{p.e.}$, только с параметром $\varepsilon = 1$. 
Таким образом, получим следующие значения для мат. ожидания и дисперсии:

$$E[N_{p.e.}] = E[n_{p.e.}^{DC}] \left\{ \varepsilon \ast E[N_{cath}] + E[N_{DC}] \right\}$$

\begin{eqnarray}
Var[N_{p.e.}] = \left\{ Var[N_{cath_abs}] \ast (E[n_{p.e.}^{DC}])^2 + Var[n_{p.e.}^{DC}] \ast E[N_{cath_abs}] \right\} \varepsilon^2 + \nonumber \\
 \left\{ (E[n_{p.e.}^{DC}])^2 + Var[n_{p.e.}^{DC}] \right\} E[N_{DC}] \nonumber
\end{eqnarray}